% !TEX root= ../hw1.tex

\section{Задача 11}
Рассмотрим модель случайного графа $G\left(4,\frac{1}{2}\right)$.
Найдите вероятность того, что такой случайный граф не содержит треугольников.
Треугольником в графе называется клика размера $3$.

\textbf{Решение:}

Введём следующие случайные события, что в соответствующие вектору вершины соединены ребрами и соответственно образуют треугольник:

\begin{equation}
\begin{aligned}
    A_1=(1,2,3)
\\
    A_2=(1,2,4)
\\
    A_3=(1,3,4)
\\
    A_4=(2,3,4)
\end{aligned}
\end{equation}

Тогда воспользуемся формулой включения-исключения, для того чтобы рассчитать вероятность того, что граф содержит треугольник:

\begin{equation}
\begin{aligned}
    P(\cup A) = P(A_1) + P(A_2) + P(A_3) + P(A_4) -
\\
    - P(A_1 \cap A_2) - \dots - P(A_3 \cap A_4) +
\\
    + P(A_1 \cap A_2 \cap A_3) + \dots + P(A_2 \cap A_3 \cap A_4)
\\
    - P(A_1 \cap A_2 \cap A_3 \cap A_4)
\end{aligned}
\end{equation}

Найдем последовательно все вероятности.
Заметим, что в силу симметричности событий вероятности одной случайно величины равны между собой, а также
вероятности двух, трех так же равны в своих классах между собой.

Вероятность одного события.
Вероятность 3 рёбер.
\begin{equation}
\begin{aligned}
    P(A_1) = \frac{1}{2^3}
\end{aligned}
\end{equation}

Вероятность пересечения двух событий.
Вероятность 5 рёбер.
\begin{equation}
\begin{aligned}
    P(A_1 \cap A_2) = \frac{1}{2^5}
\end{aligned}
\end{equation}

Вероятность пересечения трёх и четырёх событий совпадают, т.к. ребра образуют полный граф
\begin{equation}
\begin{aligned}
    P(A_1 \cap A_2 \cap A_3) = P(A_1 \cap A_2 \cap A_3 \cap A_4) = \frac{1}{2^6}
\end{aligned}
\end{equation}

Считаем ответ:

\begin{equation}
\begin{aligned}
    P(\cup A) = \binom{4}{1}P(A_1) - \binom{4}{2}P(A_1 \cap A_2) + \binom{4}{3}P(A_1 \cap A_2 \cap A_3) -
\\
    - P(A_1 \cap A_2 \cap A_3 \cap A_4) = \frac{4}{2^3} - \frac{6}{2^5} + \frac{4}{2^6} - \frac{1}{2^6} =
\\
    = \frac{32 - 12 + 4 - 1}{64} = \frac{23}{64}
\end{aligned}
\end{equation}

Тогда вероятность того, что случайный граф не содержит треугольник = $1 - \frac{23}{64} = \frac{41}{64}$

\textbf{Ответ:}

Вероятность того, что граф не содержит треугольник:
\[\frac{41}{64}\]
